\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
% Python style for highlighting
\newcommand\pythonstyle{\lstset{
		language=Python,
		basicstyle=\ttm,
		otherkeywords={self},             % Add keywords here
		keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
		emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
		emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
		stringstyle=\color{deepgreen},
		frame=tb,                         % Any extra options here
		showstringspaces=false            % 
}}

\section{Erkennung der Fahrspur mit Hilfe von Computer Vision}\label{kapitel3}
Um die Fahrbahnspuren erkennen zu können benötigt man eine zuverlässige Computer Vision Library, die in Echtzeit Bilder analysieren kann. Durch Computer Vision soll ein Computer "sehen" können. Das heißt durch eine solche Library soll ein Computer ein Bild oder ein Video analysieren können und Verbindungen zu einem real existierenden Objekt wie einer Fahrspur herstellen \cite{culjak2012brief}.\\
Hierzu gibt es beispielsweise mehrere Open Source Möglichkeiten:
\begin{itemize}
	\item LTI
	\item VXL
	\item OpenCV
\end{itemize}

\subsection{OpenCV (Open Source Computer Vision Library)}
Der erste Release OpenCVs wurde 1999 von Intel veröffentlicht und hat bis heute über 6 Millionen Downloads. Seitdem wurde die Bibliothek stetig weiter entwickelt und wird von Firmen wie Intel, Google, IBM, Yahoo, Sony, Honda, Toyota oder Nvidia supported. Der aktuellste Realease ist die Version 3.4.1 und kann unter folgendem \href{https://www.opencv.org/}{Link} heruntergeladen werden. OpenCV steht unter einer BSD Lizenz und ist frei verfügbar für die kommerzielle und wissenschaftliche Nutzung \cite{bradski2000opencv}. Die Library läuft auf den Betriebssystemen Linux, Windows, Mac OS, Android und iOS und ist verfügbar in den Programmiersprachen C, C++ und Python.\\
OpenCV ist modular aufgebaut und verfügt über folgende Module \cite{OCVM}:
\begin{itemize}
	\item core. Core functionality
	\item imgproc. Image processing
	\item imgcodecs. Image file reading and writing
	\item videoio. Video I/O
	\item highgui. High-level GUI
	\item video. Video Analysis
	\item calib3d. Camera Calibration and 3D Reconstruction
	\item features2d. 2D Features Framework
	\item objdetect. Object Detection
	\item dnn. Deep Neural Network module
	\item ml. Machine Learning
	\item flann. Clustering and Search in Multi-Dimensional Spaces
	\item photo. Computational Photography
	\item stitching. Images stitching
	\item cudaarithm. Operations on Matrices
	\item cudabgsegm. Background Segmentation
	\item cudacodec. Video Encoding/Decoding
	\item cudafeatures2d. Feature Detection and Description
	\item cudafilters. Image Filtering
	\item cudaimgproc. Image Processing
	\item cudalegacy. Legacy support
	\item cudaobjdetect. Object Detection
	\item cudaoptflow. Optical Flow
	\item cudastereo. Stereo Correspondence
	\item cudawarping. Image Warping
	\item cudev. Device layer
	\item shape. Shape Distance and Matching
	\item superres. Super Resolution
	\item videostab. Video Stabilization
	\item viz. 3D Visualizer
\end{itemize}
Da Python auf dem Raspberry Pi schon vorinstalliert ist und ich persönlich noch keine Erfahrungen mit dieser Sprache gemacht habe, wird sie für das Projekt verwendet um neue Erfahrungen mit dieser Programmiersprache zu sammeln.\\
Eine Anleitung zur Installation von OpenCV kann unter folgenden \href{http://www.python36.com/how-to-install-opencv340-on-ubuntu1604/}{Link} eingesehen werden.
\subsection{Python}
Python ist eine Programmiersprache, welche im Dezember 1989 von  Guido van Rossum implementiert wurde \cite{van2007python}. Erstmals veröffentlicht wurde sie im Jahr 1991. Sie unterstützt objektorientierte, imperative und funktionale Paradigmen \cite{hajji2008python}. Als Typisierungstechnik verwendet Python die dynamische Typisierung. Sie kann in C oder C++ erstellte Binary Module laden und ohne Geschwindigkeitsverlust ausführen. Die Syntax ist eher minimalistisch gehalten, daher ist Python auch eine gute Programmiersprache für Einsteiger.
\subsubsection{Vorteile}
Die Vorteile von Python sind \cite{lutz2007einfuhrung}:
\begin{enumerate}
	\item Softwarequalität\\
	Anders als bei anderen Skriptsprachen wurde Python so entwickelt, dass sie gut lesbar ist. Dadurch kann Python Code besser gewartet werden. Außerdem unterstützt Python Methoden zur Wiederverwendung wie zum Beispiel die objektorientierte Programmierung.
	\item Entwickler-Produktivität\\
	In der Regel ist Python Code nur 1/3 bis 1/5 so lang wie äquivalenter C++ oder Java Code \cite{lutz2007einfuhrung}. Daher gibt es weniger Code zu Tippen, zu warten und zu debuggen. Ein anderer Vorteil hierzu ist, dass Python Programm sofort ausführbar sind und nicht erst kompiliert und gelinkt werden müssen.
	\item Programm-Portabilität\\
	Durch das Kopieren der Skriptdateien sind Python Programme unabhängig des Betriebssystems leicht portierbar. Für Portierbare Userinterfaces bietet Python auch mehrere Möglichkeiten an.
	\item Bibliotheksunterstützung
	Ein sehr großer Vorteil ist die Anzahl der frei verfügbaren Bibliotheken, welche einfach integrierbar sind. 
	\item Komponenten-Integration\\
	Python Code kann C und C++ Bibliotheken aufrufen und kann von diesen aufgerufen werden. Des weiteren kann die Sprache mit Java Komponenten interagieren.
\end{enumerate}
\newpage
\subsubsection{Nachteil}
Ein großer Nachteil gegenüber C und C++ ist, dass die Ausführungsgeschwindigkeit geringer ist. Wird dies bei diesem Projekt ein Problem, so muss die Spurerkennung und die Steuerung des Autos auf eine der Sprachen umgestellt werden.
\subsubsection{Versionen}
Python 3.0 (auch Python 3000) erschien am 3. Dezember 2008. Da Python 3.0 teilweise inkompatibel zu früheren Versionen ist, erhält Python 2.7 auch weiterhin noch Updates. Für das Projekt habe ich die Version 2.7.9 verwendet. Als ich den Code mit Python 3 ausgeführt habe stellte sich heraus, dass sich der bytes Typ zwischen den Versionen unterscheidet und somit die Befehle an das Auto nicht korrekt übermittelt werden. Deshalb kann man entweder auf die Version 2.7 Umstellen oder die AutoCommands Klasse auf die Version 3 anpassen. Die aktuellste Version ist die Version 3.7, welche im Juni 2018 veröffentlicht wurde.
\subsubsection{Installation}
Python ist out of the Box auf dem Raspberry Pi mit Raspbian vorinstalliert. Will man Python jedoch auf seinem PC oder auf einem anderen Betriebssystem installieren kann man eine Anleitung unter folgendem \href{https://wiki.python.org/moin/BeginnersGuide/Download}{Link} einsehen.
\newpage
\subsection{Versuchsaufbau}
Als erster Aufbau wird auf dem Auto der Raspberry Pi einfach mit Klebeband auf dem Dach fixiert. Auf dem Pi wird die in \ref{kamera} beschriebene Kamera mittig platziert. Das Objektiv sollte gerade auf die Mitte der Fahrbahn gerichtet werden und etwas nach vorne geneigt sein.\\
Das Kabel der Kamera sollte zusammengebunden sein um das Auto durch die Kabel am Boden zu bremsen und in eines USB Ports des Pis eingesteckt sein.
Zum testen der Kamera kann mit folgendem Python Code ein einfacher Video Stream der Webcam angezeigt werden (Voraussetzung: openCV ist installiert):
\begin{lstlisting}[caption={Einfacher Video Stream mit OpenCV},captionpos=b, language = Python]
import numpy as np
import cv2
cap = cv2.VideoCapture(0)
while True:
	_,image = cap.read()
	cv2.imshow('Camera', image)
	if cv2.waitKey(25) & 0xFF == ord('q'):
		cv2.destroyAllWindows()
		cap.release()
		break
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Spurerkennung in Realbedingungen}
Um die Fahrspur in realen Bedingungen zu erkennen gibt es 3 Schritte \cite{5625121}. Da die Abstände im Modell in die Ferne nicht so weit sind wie unter Realbedingungen, kann das Modell nicht 1:1 übernommen werden. Einige Punkte können aber mit einbezogen werden.
\subsubsection{Line estimation Method}\label{lemeth}
Bei der \textit{Line estimation Method} wird zur Kantenerkennung der sogenannte EDline Algorithmus benutzt. Dieser ist viel schneller als zum Beispiel der Line Segment Detector(LSD) \cite{akinlar2011edlines}. Die Region of Interest, also die Region in der die Spur erkannt werden soll, ist ein Rechteck in etwa im unteren drittel des Bildes (siehe Abbildung \ref{linee}a rotes Rechteck). In diesem Bereich werden dann mit Hilfe des EDline Algorithmus die Kanten der Spuren erkannt (siehe Abbildung \ref{linee}b). Im Anschluss werden in zwei Schritten die Irrelevanten Linien entfernt: \\
Zunächst werden alle von allen vertikalen Linien Segmenten die horizontalen Linien Segmente entfernt (Abbildung \ref{linee}b rote Linien). Die verbleibenden Segmente werden in Abbildung \ref{linee}c dargestellt.\\
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/lanedet1.png}
	\caption{Line estimation \cite{5625121}}
	\label{linee}
\end{figure}
\newpage
\noindent
Im 2. Schritt müssen noch die restlichen irrelevanten Segmente entfernt und die relevanten (Fahrbahnmarkierungen) behalten werden. Hierzu werden die verbliebenen Linien in mögliche linke und rechte Spursegmente eingeteilt. Die linken Segmente werden in Abbildung \ref{relevant}b in Blau und die rechten in grün dargestellt. Zu jedem Segment wird der Winkel zur horizontalen Achse berechnet(siehe Abbildung \ref{relevant}a). Die Limits für den Winkel der Linken Spuren sind 30\degree \hspace{0.05cm} bis 85\degree\hspace{0.05cm} und die der rechten sind 120\degree\hspace{0.05cm}  bis 185\degree. Jedes Segment, wessen Winkel nicht in den jeweiligen Bereich passt wird aussortiert. In Abbildung \ref{relevant}b ist dies zum Beispiel der in rot markierte Schatten des Autos, der als Linie erkannt wurde.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.5]{abb/relevant.png}
	\caption{Relevante und irrelevante Linien \cite{5625121}}
	\label{relevant}
\end{figure}
\subsubsection{Vanishing point estimation}
Die \textit{Vanishing point estimation} erhält die Linien der Line estimation Methode. Im Anschluss werden alle linken und rechten Liniensegmente verlängert (siehe Abbildung \ref{vanishing}a).
Dann wird ein Grid aus quadratischen Zellen mit der Größe des zugelassenen Fehlers über die mögliche Position des Vanishing Points gelegt. Nun werden alle Schnittpunkte der verlängerten Linken und rechten Spuren mit roten Punkten eingezeichnet (siehe Abbildung \ref{vanishing}b). Das Zentrum der Zelle mit den meisten Schnittpunkten wird als Schätzung des Vanishing points verwendet. Dieser ist als Roter Punkt in Abbildung \ref{vanishing}c zu erkennen. Alle Linien, die sich nicht in diesem Abschnitt kreuzen werden aussortiert.
\begin{figure}[!ht]
	\includegraphics[width = \linewidth,  height = 10cm]{abb/grid.png}
	\caption{Vanishing Point estimation \cite{5625121}}
	\label{vanishing}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Lane detection Method}\label{ldetect}
Bei der \textit{Lane detection Method} wird eine Horizontale Linie kreiert (Abbildung \ref{lanedet}a rote Linie). Diese schneidet sich mit den verlängerten Segmenten (rot umkreist). Diese Schnittpunkte kann man in Gruppen einteilen (1-5). Die Punkte der Gruppe 2-3 gehören zur mittleren Fahrspur mit dem in Abbildung \ref{lanedet}a gekennzeichnetem Abstand d. Der Abstand der Gruppen 1 und 2, und der, der Gruppen 3 und 5 sind ähnlich wie d. Daher kann Gruppe 4 aussortiert werden und die drei Fahrspuren sind gefunden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth, height = 5.5cm]{abb/lanedet.png}
	\caption{Lane detection Spurerkennung \cite{5625121}}
	\label{lanedet}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Implementierung des Algorithmus zur Erkennung der Fahrspur}
\subsubsection{Ausführung des Projektes}
Um das Projekt Auszuführen Muss OpenCV in Version 3+ installiert sein und die Version Python 2.7 verwendet werden. Da ich zum Entwickeln meinen eigenen Raspberry Pi verwendet habe, Ist die Ausführung auf dem Pi des Labors etwas unterschiedlich. Python und OpenCV ist dort installiert. Jedoch sind die IDE s auf Python 3 ausgelegt um das zu entgehen kann das Projekt mit folgendem Befehl ausgeführt werden:\\
\begin{lstlisting}[caption={Ausführung der Main Funktion},captionpos=b, language = Java]
idle main_visual.py
\end{lstlisting}
Hierauf erscheint dann die Python IDLE Maske, in der man mit F5 das Programm ausführen kann.
\subsubsection{Region of Interest}\label{roi}
Zunächst wird die Region of Interest gesucht. Dies ist der Bereich, welcher für die Spurerkennung von Relevanz ist. In Abbildung \ref{anfang} ist die Aufnahme der auf dem Dach angebrachten Kamera zu sehen. In Abbildung \ref{cropped} ist die zugeschnittene Version zu sehen. Die Höhe des Schnittes ist in der config.py Datei mit dem wert cut\_top konfigurierbar. Die Höhe des Kamera Bildes beträgt 480, die Breite 640. Ich hatte die besten Ergebnisse, wenn der Wert auf 200 eingestellt war. \\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/anfang.png}
	\caption{Ausgangsbild Spurerkennung}
	\label{anfang}
\end{figure}
\noindent
In Listing \ref{roy} ist die Region of Interest Methode dargestellt.
Zunächst wird eine schwarze Maske mit der Höhe und der Breite des Bildes erstellt, welches die Funktion als Input erhält.
Im Anschluss wird dann in den unteren Bereich der Maske, der untere Bereich des Bildes eingefügt. Wie hoch das schwarze Rechteck oben ist kann wie oben beschrieben mit dem Parameter cut\_top eingestellt werden. In Abbildung \ref{cropped} ist dies zum Beispiel 200.
\newpage
\begin{lstlisting}[caption={region\_of\_interest Funktion},captionpos=b, language = Python, label = roy]
def region_of_interest(img):
	# make top Area with height = cut_top black
	#defining a blank mask to start with
	imshape = img.shape
	mask = np.zeros_like(img)
	RGB_img = cv2.cvtColor(img, cv2.COLOR_BGR2RGB)
	#fill the bottom of the mask with the bottom of the picture
	mask[config.cut_top : imshape[0],0:imshape[1],] =
	RGB_img[config.cut_top: imshape[0], 0: imshape[1]]
	return mask
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/cropped.png}
	\caption{Region of Interest mit cut\_top = 200}
	\label{cropped}
\end{figure}
\subsubsection{Canny Edge Detection}
Der Canny Edge Detector wurde 1986 von John Canny entwickelt und wird heute immer noch häufig zur Erkennung von Kanten genutzt. Der Algorithmus kann nur mit Graubildern arbeiten, daher muss das Bild als Grundvoraussetzung in Greycode umgewandelt werden. Da diese Umwandlung Rauschen hervorrufen kann, sollten dieses mit einem Filter geglättet werden. Der Input das zugeschnittene Bild aus \ref{roi}. Dieses Bild wird in Greycode gewandelt (Abbildung \ref{greycode}) und geglättet (Abblidung \ref{blurred}). Mit dem Median Filter wird das Salz- und Pfefferrauschen entfernt welches man  beispielsweise in Abbildung \ref{canny_100_150} als Punkte erkennen kann. Anschließend wird das Bild noch mit dem Gaußfilter geglättet. Die besten Ergebnisse hatte ich jeweils mit einer Kernel Size von 7.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{abb/greycode.png}
		\caption{Greycode}
		\label{greycode}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{abb/blurred.png}
		\caption{Geglättet mit Median Filter}
		\label{blurred}
	\end{subfigure}
	\caption{Vorbearbeitung für die Canny Edge Detection}
	\label{fig:vor_canny}
\end{figure}
\noindent
Der Canny Methode von OpenCV müssen 2 Parameter mitgegeben werden. Einen low- und einen high- threshold. Diese haben eine starke Auswirkung auf das Ergebnis der Kantenerkennung (siehe Abbildung \ref{cannyth}). Nachdem ich viel mit den Werten variiert habe, waren die besten Ergebnisse bei 100/150 (Abbildung\ref{canny_100_150}). Diese hatte jedoch eine Menge Rauschen und die rechte Spur war nicht zu erkennen. Daher musste eine automatisierte Lösung gefunden werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/canny_50_150.png}
		\caption{50/150}
		\label{canny_50_150}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/canny_100_150.png}
		\caption{100/150}
		\label{canny_100_150}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/canny_150_200.png}
		\caption{150/200}
		\label{canny_150_200}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/auto_canny.png}
	\caption{Canny mit automatisch errechneten Werten}
	\label{autocanny}
	\end{subfigure}
	\caption{Canny Edge Detection mit unterschiedlichem High- Lowthresold}
	\label{cannyth}
\end{figure}
\noindent
In Listing \ref{auto_canny} ist die Funktion auto\_canny zu erkennen. Die Idee dahinter ist es, die Canny Parameter an den Medianwert des Bildes anzupassen. Der optionale Parameter sigma kann dazu benutzt werden, um den Prozentualen Unterschied der Thresholds variieren zu können. Mit 0.33 hatte ich aber immer gute Ergebnisse.
\begin{lstlisting}[caption={auto\_canny Funktion},captionpos=b, language = Python, label = auto_canny]
def auto_canny(image, sigma=0.33):
	# compute the median of the single channel pixel intensities
	v = np.median(image)
	
	# apply automatic Canny edge detection using the computed median
	lower = int(max(0, (1.0 - sigma) * v))
	upper = int(min(255, (1.0 + sigma) * v))
	edged = cv2.Canny(image, lower, upper)
	return edged
\end{lstlisting}
Das Ergebnis dieses automatisierten Ansatzes und der Vergleich zu manuell gewählten Werten kann in Abbildung \ref{autocanny} eingesehen werden. In folgender Abbildung kann der Unterschied der Canny Edge Detection eines vorher geglätteten Bildes zu einem unbearbeiteten Bild eingesehen werden. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/canny_nglatt.png}
		\caption{Edge Detection ungeglättet}
		\label{canny_nglatt}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/canny_glatt.png}
		\caption{Edge Detection mit Median Filter}
		\label{canny_glatt}
	\end{subfigure}
	\caption{Eliminierung von Rauschen mit Hilfe des Median Filters}
	\label{canny_vergleich}
\end{figure}
\noindent
Der nächste Schritt ist es die Kanten aus der Canny Edge Detection zu erkennen und diese auf das Bild zu zeichnen.
\subsubsection{Hough Line Algorithmus}
Als Algorithmus zur Erkennung von Linien wird der Hough Line Algorithmus verwendet. Die Hough Transformation ist ein beliebter und relativ schneller Algorithmus um Mathematische Formen wie Geraden oder Kreise in einem Bild zu finden. Die Idee dahinter ist es, dass jeder Punkt eines Binärbildes Teil einer möglichen Linie sein kann \cite{bradski2008learning}. Jede Gerade hat eine Steigung und einen y- Achsenabschnitt. Der Algorithmus sucht nach möglichen Geraden,welche in einen Raum Transformiert, in dem Geraden als Punkte dargestellt werden (Hough Raum). In diesem Raum wird dann nach Häufungen gesucht. Sind diese vorhanden sind das die erkannten Linien des Hough Algorithmus.\\
OpenCV bietet 2 Versionen der Hough Transformation an. Zum einen die normale und einmal die probabilistische Methode. Da die Transformation eine Art Brute Force ist, ist sie sehr rechenintensiv. Die probabilistische Methode reduziert den Rechenaufwand, ist aber weniger genau.\\
Die Hough Line Funktion benötigt folgende Parameter:
\begin{lstlisting}[caption={houghLine Funktion},captionpos=b, language = Python, label = hlines]
HoughLinesP(	
	InputArray 	image,
	OutputArray 	lines,
	double 	rho,
	double 	theta,
	int 	threshold,
	double 	minLineLength = 0,
	double 	maxLineGap = 0 
)	
lines = cv2.HoughLinesP(
	cannyed_image,
	rho=6,
	theta=np.pi / 60,
	lines=np.array([]),
	threshold=50,
	minLineLength=40,
	maxLineGap=25
)	
\end{lstlisting}
Ich habe immer gute Ergebnisse mit der in \ref{hlines} gezeigten Konfiguration erzielt.\\
In Abbildung \ref{lanedet} wurden die Hough Lines auf das Ausgangsbild gezeichnet. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/lined_image.png}
	\caption{Detektierte Linien des Hough Line Algorithmus}
	\label{lined_image}
\end{figure}
\subsubsection{Detektion der Fahrspur}
Als Input zur Erkennung der Fahrspur dienen die in \ref{lined_image} gezeichneten Linien. Da hier die Kante der Region of Interest und manchmal unerwünschte Kanten durch Schatten oder andere Störungen noch dargestellt werden, müssen diese noch aussortiert werden.
Wie in Kapitel \ref{lemeth} werden zunächst alle horizontalen Linien entfernt. Zu Beginn wird mit Hilfe folgender Formel die Steigung aller Geraden ermittelt:
\begin{center}
	$ slope =\frac{y2 - y1}{x2 - x1}$
\end{center}
Ist die Steigung einer Gerade kleiner als $\pm$ 0.3 wird diese aussortiert. Wie in Abbildung \ref{slope_filter} zu sehen wird dadurch zum Beispiel die obere Kante der Region of Interest aussortiert.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/slope_filter.png}
	\caption{Filtern horizontaler Linien}
	\label{slope_filter}
\end{figure}
\noindent
Der nächste Schritt der Line Estimation Methode ist es die Linien in Linke und Rechte mögliche Spurlinien einzuteilen. Da die Koordinate 0/0 in der linken oberen Bildecke ist, muss umgedacht werden. Ist die berechnete Steigung kleiner als 0 so gehört die Linie zur linken Spur, ist sie größer zur rechten. So Sind die linken Fahrbahnsegmente in folgender Abbildung mit grün gekennzeichnet und die rechten mit Blau.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/left_right_lines.png}
	\caption{Aufteilung rechte und linke Spursegmente}
	\label{right_left}
\end{figure}
\noindent
Die erlaubten Winkel der Line Estimation Methode sind  30\degree \hspace{0.05cm} bis 85\degree\hspace{0.05cm} beziehungsweise 120\degree\hspace{0.05cm} bis 185\degree .
Der Steigungswinkel ist abhängig von der Steigung und kann mit folgender Formel berechnet werden:
\begin{center}
	Steigung m ist positiv:\\
	$ \alpha = \arctan(m)$
\end{center}
\begin{center}
	Steigung m ist negativ:\\
	$ \alpha = \arctan(m) + 180 $
\end{center}
Da dies wieder den Winkel zum oberen Bildende errechnet und der Winkel zum unteren Bildende gebraucht wird, ist der benötigte Winkel der Gegenwinkel von $\alpha$.\\
Als nächstes werden die gefundenen Linien verlängert. Hierbei wird der Startpunkt der Linie in y = 0 und der Endpunkt in y = 1000, also außerhalb des Bildes, gesetzt. Das Ergebnis sieht wie folgt aus:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/extended.png}
	\caption{Verlängerte Liniensegmente}
	\label{extended}
\end{figure}
\noindent
Als nächstes werden die Schnittpunkte der linken und rechten Geraden errechnet. Die errechneten Schnittpunkte sind in Abbildung \ref{schnitt} rot eingezeichnet.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = .8 \linewidth]{abb/schnitt.png}
	\caption{Schnittpunkte von rechten und linken Geraden}
	\label{schnitt}
\end{figure}
\noindent
Nun kann der Vanishing Point gefunden werden. Dafür wird ein Grid aus Quadratischen Zellen über den oberen Bildabschnitt gelegt. Die vorher gefundenen Intersection Points werden in dieses Grid gezeichnet. Die Zelle mit den Meisten Punkten stellt den Vanishing Point dar. In folgender Abbildung wurde diese Zelle grün markiert. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/vanishing_point.png}
	\caption{Vanishing Point}
	\label{vanishing}
\end{figure}
\noindent
Als nächstes werden die Linien aussortiert, welche keinen Schnittpunkt im Vanishing Point haben. So werden Linien entfernt, welche durch Störungen oder andere Fahrzeuge auf der Fahrbahn hervorgerufen wurden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = .8\linewidth]{abb/vanishing_filtered.png}
	\caption{Linien, die im Vanishing Point einen Schnittpunkt haben}
	\label{vanishing_filtered}
\end{figure}
\noindent
Der Letzte Schritt ist es, aus allen Linien eine Fahrspur zu finden. Hierzu verwende ich nicht die in \ref{ldetect} dargestellte Methode, da es ab und zu vorkommt, dass nur eine Kante der Fahrspur erkannt wird. In der Literatur wird die RANSAC Methode Empfohlen. Diese hat den Vorteil, dass so genannte outliner Punkte, das heißt Punkte, die von anderen Punkten weit entfernt liegen, aussortiert werden. Aus Gründen der Rechenzeit und da OpenCV eine Methode dafür anbietet, habe ich mich für die Line of Best Fit Methode entschieden.\\
Diese Methode sucht aus allen Punkten (Start / Endpunkte der Linien) die am besten passende Linie. So wird Beispielsweise in Abbildung \ref{lobf} die Line of Best Fit für die gegebenen Punkte errechnet.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = \linewidth]{abb/lineofbestfit.png}
	\caption{Line of Best Fit \cite{LOBF}}
	\label{lobf}
\end{figure}
\newpage
\noindent
Mit Hilfe dieses Algorithmus wird die Linie errechnet und in folgender Abbildung in Weiß dargestellt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width= .9\linewidth]{"abb/fitlined"}
	\caption{Final detektierte Fahrspur}
	\label{fig:fitlined}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Berechnung der Abweichung des aktuellen Kurses zur Fahrbahnmitte}
Um das Auto in die richtige Richtung steuern zu können muss der aktuelle Winkel des Autos zu Fahrbahnmitte berechnet werden. Als aktueller Kurs des Autos wird die Kameramitte verwendet. Daher sollte die Kamera immer gerade ausgerichtet sein.\\
Die Fahrbahnmitte wird auf Höhe des Punkts config.cut\_top ermittelt, welche in der Config Datei gesetzt werden kann. Als Input der Berechnung erhält man Start- und Endpunkt der in Abbildung \ref{fig:fitlined} dargestellten weißen Geraden. Anhand dieser Koordinaten kann die Geradengleichung ermittelt werden. Mit Hilfe dieser wird die x Koordinate auf der Höhe config.cut\_top errechnet. Dieser Punkt wird in Abbildung \ref{fig:linedpointed} als blauer Punkt auf der Weißen Linie dargestellt. Die Kameramitte ist als grüner Punkt zu erkennen. Der cut top Wert ist in diesem Fall 250.\\
Hat man die x Werte berechnet kann somit die Fahrbahnmitte errechnet werden. Diese wird als blauer Punkt dargestellt. Die Differenz zwischen Kameramitte und Fahrbahnmitte ist in diesem Fall in etwa 44 Pixel. Um die Fahrbahn zu halten, müsste also leicht nach links gesteuert werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{abb/Lined_pointed}
	\caption{Markierung Kameramitte/ Fahrbahnmitte}
	\label{fig:linedpointed}
\end{figure}
\subsubsection{Anwenden von Filtern zur besseren Linienerkennung}
Um die Linien noch Präziser zu erkennen und irrelevante Linien Filtern zu können war die Überlegung, vor der Linien Erkennung, nach der Farbe der Fahrspur zu filtern. Dies kann in der image\_filter.py Datei mit der Methode selectColors(Image) umgesetzt werden. Hierbei wird je nach individueller color Range der Farbe eine Maske erstellt. Die zu Filternden Farben können in der Config Datei in der colors Variable gesetzt werden. Dieses Feature konnte ich aus Zeitgründen leider nicht testen. Und sollte vor der Verwendung noch einmal überprüft werden.

